【氣象】（2020年5月中旬）旬初一道低壓槽於廣東沿岸徘徊，帶來雷雨；中後期高空反氣旋增強，天色轉晴，天氣再度炎熱

氣象討論：2020年5月中旬
此帖文討論期：2020年5月11日至20日
【註】 氣象討論帖一般逢每月1日、11日及21日發出新帖文。 當新帖文發出後，或有颱風追擊帖發出，原有的氣象討論帖會隨即停用。 為使大家有一個良好舒適的瀏覽環境，請不要使用簡體中文貼文、提及力場或洗版，謝謝合作。
請關注氣象巴打•高登氣象台最新動態

﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
◤溫度術語
嚴寒 ≦ 7 °C
寒冷 8 - 12 °C
清涼 13 - 17 °C
和暖／稍涼 18 - 22 °C
溫暖 23 - 27 °C
炎熱 28 - 32 °C
酷熱 ≧ 33 °C
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
◤參考網頁
◆ 實時天氣照片：
◆ 天氣雷達圖像：
◆ 機場天氣預報：
◆ 認識天氣現象：
◆ 各類天氣術語：
◆ 各類警告定義：
◆ 短期氣候預測：
◆ ECMWF數值預報：
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏

▲ 實時天氣照片

▲ 本港分區氣溫／相對濕度／海平面氣壓

▲ 風向及風速／陣風／能見度

▲ 香港256／128／64公里雷達

▲ 衛星雲圖

▲ 熱帶系統

GW （gale warning)-由日本氣象廳發出，意思係24小時內會有熱帶風暴形成，即係估計24小時內命名
TCFA (tropical cyclone formation alert)-由JTWC發出，指24小時會有熱帶氣旋（包括熱帶低氣壓）生成，即24小時內正式編號升格
FFS-美國全球預報系統(GFS)的俗稱，諷刺其計算結果如同FF，但近一年預報準確度有所提升
CPA TO HK-該風暴與本港之最接近距離
JTWC BIN C之旅-收集每報JTWC預報報文中的CPA TO HK，事後可以實際CPA TO HK對照作BIN C之用
馮瑞權-澳門氣象局前局長
風水權-馮瑞權俗稱
風水靜，神婆靜，作法靜，巫婆靜-前任澳門氣象局副局長梁嘉靜俗稱，現為首席顧問高級技術員，一度停職4個月。
赤的疑惑-高登氣象台台長
七長官/7長官-製作氣象台警報gif會員
Rose-製作高登風格天氣警告圖的會員，其作品並不授予連登使用
楊振權副庭長-Baroclinic於高登的最新名字
桜の抹茶刺身-連登氣象post負責人1
道地檸檬綠茶-連登氣象post負責人2
雪菜肉絲炆米-連登颱風航空交通post負責人
一個地球人-連登中仔細分析颱風走向及其他高空氣象圖的高質會員
當榴蓮遇上芒果-連登中另一位氣象知識豐富的高質會員
逝去的不回來/夏天冬天夏天-知名氣溫體感假膠，有去埋其他台派膠既attention seeker
李棟旭-連登中製作大量有趣的氣象post相關改圖的會員（包括以上四幅術語圖）
南珠隻狗-連登中氣象知識亦較豐富的會員
伊甸園菜肉餃-伊甸園市長在連登的最新名字
XXXXXX堅豎-土豆在連登的分身
力場J-貼出李首富照片並提醒各巴絲記得準時返工的會員
DH-direct hit 本港一百公里內掠過
中出-風暴中心直接橫過本港
貓5- cat5 五級颱風的英文簡稱
五隻貓-同上，有cat1-5
醉警-酷熱天氣警告誤字
南海之王-氣象迷對香港天文台的尊稱，指其對南海熱帶氣旋預測表現良好，但只限接近廣東沿岸的南海部份，因此又被稱為南海北部之王
STNR-滯留不動
N0.1-向北移0.1度，/E/S/W（東/南/西）同理
8中X-天文台指定8個測風站中有X個達標
login-登陸，源於cctvb錯將″登陸″打成″登錄″
login password-由上引申之術語，意指登陸地
近岸爆發-熱帶氣旋在靠近沿岸時急劇增強，令沿岸地區威脅大增
0號觀望訊號-香港傳媒於熱帶氣旋仍末形成時，已大肆吹奏香港會打風；又或熱帶氣旋已形成，但並非採取接近本港之路徑，傳媒卻仍吹奏有機會打風。此詞用於諷刺傳媒猶如代替天文台發出熱帶氣旋警告訊號
(香港)暴雨走廊-指大嶼山東北起，經荃青葵，擴展至沙田大埔一段，因西南水汽易受此一帶地型抬升影響較易有暴雨。靈感來自美國「龍捲風走廊」。以下為經典例子。

上圖為一分鐘風速標準，轉化至十分鐘標準（hko,jma標準）請乘0.93
chan -副檔名可以改為任意三個不同英文字，為伊甸園市長愛用圖片，即下圖

下圖為兩登氣象台提及峴港時愛用cap圖

Windows Cortana 留名系統啟動，
請勿負評干擾運作。

出猛太陽,大交合出個雷警做乜9

留名追01W

都唔知道呢件去唔去到南海北部

睇下你信EC定FFS

條槽影都冇埋交合改埋做部分時間有陽光

次次都減弱

又話落雨既

好猛太陽喎

大燈合

交合預留個TD過左菲律賓， 轉北入南海
有冇機會捱到成為20年第一個風？

剛剛JTWC先出TCFA
都未知佢去邊

就黎焗撚死

依家先TCFA ？

Tropical Cyclone Formation Alert WTPN21
Issued at 11/0300Z
11:00 HKT 先出TCFA

星期日出左啦

EC呢幾報都係逆向坐巴士 睇嚟1仔都可以慳返

近年EC好似唔係咁可靠

GFS直接擦邊北上

其實正路都係轉向啦，只係轉向位置喺邊啫
強度越高可能轉得越快

佢一路唔出第一報，咁佢一路改TCFA個位置，你吹佢唔脹喎

唔知今次會唔會臨門炒車

夏天留名

與低壓槽相關的強雷雨帶正逐漸靠近沿岸地區，並可能在未來兩三小時開始影響本港。市民請提高警惕。

氣象新手，想問下，如果有低壓槽係廣東沿岸，香港係咪就會大浪d? 定係唔關事。

屌你正啦喂

lm中間又一分為二

有低壓槽通常有強陣風, 有強陣風就會有大浪

lm一陣黎到又係減弱哂

CD-ROM LM

come come come!!!!

係一分為二

留名

今晚十二點雨區黎到未？

我唔信1分為2

好似散左少少

唔好!!!

Amber!

黃雨

舖舖都冇力橫掃香港

巴打咩區？沙田表示未有雨

好涼

大軍壓境！

都仲未到大西北已經出黃雨

降暑

【大雨警報】與一道低壓槽相關的強雷雨帶正靠近本港 （2020/5/11）

95W - GW

熱帯低気圧
令和02年05月11日22時25分 発表

屌，我要升溫

出面好大風

好結實有戲了

收嗲啦！

緊急
急需請求大家支持本土文化戰線

我地小隊係做整合香港本土YouTube channel
但我地小隊依家面對緊一個極嚴重問題

就係冇哂貨
急需各巴打瘋狂報料

覺唔覺得香港真係無乜本土YouTube Channel? (3)

100km/h

好撚大風

黃雨區 一去到 上水 粉嶺 大埔 就散

究竟香港地理位置點解會令到d雨一嚟就散

東面嗰pat冇嚟到香港就越嚟越勁

真 ，十次有九次

好撚憎啲傳媒係咪都出0號波

大帽山

咁矮而且咁應該大西北食晒先係

初步認為海上同陸上雨帶個機制唔同，過渡形態會減弱一段時間香港西北係珠江口，啱啱中晒過渡期有人睇過台海強回波上台灣陸地都有類似情況（不過上陸後直撞中央山脈無再增強唔同廣東沿岸）

所以通常香港暴雨都係西面至西南面埋黎，果類本身已經係海上形態，反而過左香港入內陸先減弱

利申：綜合各巴絲既純猜測only，未有證據同未經證實

東北至東南鏟過黎既雨基本係熱對流或者颱風雨，本身成個機制又完全唔同

[red]取消大雨警報

取消大雨警報

有冇Ching點睇黎緊個風

轉向貨

請問南海兄係咪讀緊書?

JTWC第一報話佢炒落呂宋中出再去士巴站

想佢經巴士嚟香港已經難，今次重要坐巴士走返出去

又係淆雨嘅一day

出猛太陽

仲要頂5個月夏天

個天好黑點解大交合雷達冇野睇

同問

X2
降雨， 雷達都無野睇

降雲掛

可能同22/4 一樣雲層高唔過3公里雷達睇唔到?

矮

個雷達靠水滴反射 冇落雨咪冇

係咪自爆雨區搭車黃大仙好大雨

係雷達有一點

簡單啲講越強越東，但因為遠距離隻野又唔勁得去邊仲要東掠（連東登都講唔上）所以好大機會1仔都慳返。

副高比d力啦

點解颱風愈強, 路徑就會轉向東行?

唔一定如果副高強，可能因為受高層副高更明顯引導更西

越強越東可能係夠強隊穿副高弱點直接北上

簡單黎講，越強唔一定越東/西，要視乎其他因素（但越強通常越北既內力強自己北跳）

地球某啲位置會不會出現全日都有太陽或者全日係夜晚嘅情況?

南北極

就算全日曬住, 係咪都唔會熱得好多?

都係，因為角度非常斜

btw唔止南北極咁極端，北極圈內（高緯過66.5N/S）都有

係,有冰蓋反射同太陽輻射少

開新post啦

[風暴速報] 位於菲律賓以東海域的熱帶低氣壓已被命名為黃蜂。

大神

個名 好似有啲野玩喎 中國天文台會唔會連個風都無..

樓上聽日頭場輸到尾場

颱風追擊
此帖文已停用，請在以下帖文集中討論：
【颱風追擊】2001號熱帶氣旋 黃蜂 VONGFONG（01W）

20號好天pls!!!!!!影相

香港天文台在下午1時正發出酷熱天氣警告。 天文台預料今日本港天氣酷熱，市民應慎防中暑。

cap低等binc

熱帶低氣壓黃蜂已在呂宋海峽減弱為低壓區。

氣象討論
請繼續在此帖文集中討論

黃蜂 JTWC CPA TO HK BIN C之旅（01W）

#1-#12 CPA TO HK：N/A
#13 CPA TO HK：735km
#14 CPA TO HK：702km
#15 CPA TO HK：702km
#16 CPA TO HK：706km
#17 CPA TO HK：730km
#18 CPA TO HK：643km
#19 CPA TO HK：728km(FINAL WARNING)

CPA TO HK BY HKO：650km(ESE)

落一星期雨

咁咪好

都唔係第一次咁報，有邊次係真

通常都係兩三日落得一兩陣

特別項目賠率
1.下星期(5月18日至5月24日期間)香港天文台有沒有發出山泥傾瀉警告?
有：2.15
沒有：1.62

2.下星期(5月18日至5月24日期間)香港天文台有沒有發出新界北部水浸特別報告?
有：1.85
沒有：1.85

廣西嚟緊

大交台又偷改咗聽日預測

1630 更新嘅預測如何「偷改」？

踩慣大膠合姐,為反而反

如果冇支援,呢個位可能今晚深夜落紅雨,聽朝返工返學差唔多唔使帶遮

現時位於珠江口以西的雷雨可能會在未來兩三小時影響本港。市民請提高警惕。 (17-05-2020 18:00)

好撚驚呀屌你老母臭閪紅雨呀痴撚線㗎你老味

我好撚驚， 做得虧心事多

無人要返學

反而孟加拉灣有氣旋形成

引發西南氣流

屌真係變左低壓區

北大西洋都有
今年東北太平洋同北大西洋都好早開始風季

會怎樣

低壓係好事，最近香港太高壓了

超級濕熱加落雨

黎到香港就散架啦

已經散散地

黎到香港應該散哂無雨落

聽朝 DSE 地理科考試

今晚有雨落已經收貨

次次都係臨門收皮

究竟落唔落keep住有風但天色未見暗

都未到

想跑步驚變落湯雞

偏左去東北

臨近馬交無哂D紅色雨區

太北 可能得新界先會中

睇個勢新界都中唔到

以而家個雨區萎縮程度嚟講……
深圳北都未必中

啱啱又改返轉頭

影響珠江口一帶的雷雨稍為減弱，但受一道低壓槽影響，今晚及明日廣東沿岸地區天氣仍然不穩定，市民應留意天氣變化。

第一次見認錯

我要考

台長應該有上連登

天文台角色而家比較接近現場講波多過比貼士

睇埋聽朝先 聽朝見無陽光又改咖啦

好期待今次binc

咁多年交合幾時會認錯 宜家帶個頭盔拿返渣沙咋
成個傍晚係到「特提」等睇成個香港夜晚水都無滴

天文台勁啲定媽咪麵勁啲

大交合彈出彈入

好想睇大交合連環炒

個雷逹用左20年無換過,D預測成日炒粉

麵神燈到負油價影響全世界，交合未去到呢個級數呀？

Σ(`･ω･Ⅲ)

都未必關雷達事嘅，落雨呢啲中小尺度系統本身都難預測，春天變化又快，香港又只係一小點地方
反而溫度預測真係成日炒

關係大雨警報Post, 想大家投個票
: 唔理大交合特提, 掛黃雨/,雨區極近香港先開post
: 跟大交合特提, 佢一出就開大雨post

留佢紀錄瘋狂鞭屍

幾時燈埋金價

掛黃雨/,雨區極近香港先開POST會好D....如果跟牌ge話我怕會炒車

西至東橫掃都可以完美避晒 我真係冇嘢好講

唔係避...直情收左皮...

黃蜂bb慘死

好大風呀

912 登陸孟加拉

個風咁撚大

今晚有好戲?

下星期尾都落雨，可唔可信

嚟啦嚟啦，西南有兩粒仔黃色回波

見佢雷暴警告去到430 應該就點都有啲嘢睇嘅

唔好J住⋯隨意去到天文台頭頂消散左

黎學嘢

九東開始見到少少閃電

有列車回波趨勢

平時唔會last咁耐?

呢個要等其他巴打補充
不過我觀察係可以喺個雷暴警告生效時間估到大約個落雨時間有幾長嘅
可能我錯架

唔係好掃得中

咁都食唔中

射哂落海

個地下好踐

福地你估講笑
已經唔係第n次

街坊劇場

究竟重有幾多種方法避開
今次好似摩西分紅海

頭搖又尾擺

出太陽

又改預報
早晚有大驟雨
稍後驟雨增多

binc

風眼

圍住

印度個風好似好勁咁

福地

短期內香港廣泛地區可能受大雨影響，市民應提高警覺。

於 2020 年 5 月 18 日 09 時 50 分 發 出

留名

又出特提

帶左長遮就出大太陽

會否有機會發展成為熱帶氣旋？

電台剛剛宣佈

派彩未

cls

估唔到黃雨

咁快出黃雨
睇個款都係落十幾分鐘就冇嘢落

大交合好黃

大風又大雨

天劈不孝子

lm 學嘢

偷偷地分紅海包圍

突然幅合旋捲

大膠俠:使徒咩

話時話好似1999定2000年有個突然間喺青馬大橋(? )形成嘅熱帶低氣壓

即刻3號

TD618

好黑好大風好大雨

未聽過
講多d

出面好大雨

今個黃雨應該達標 俾返個叻交合

在2000年6月18日入夜後，由於一個熱帶低氣壓在香港境內形成，香港風力迅速增強，因此天文台於晚上9時15分直接懸掛三號強風信號，當時熱帶低氣壓集結於天文台總部之西南偏南約35公里[6]。該熱帶低氣壓在當晚10時左右最接近天文台總部，並在天文台總部以西約10公里掠過，然後橫過青衣，在晚上10時15分左右於荃灣附近登陸，橫過新界西部。香港颳起強風至烈風程度旋風，東部地區的持續風力一度達烈風程度，西貢的最高10分鐘平均風速曾達每小時71公里。隨著該熱帶低氣壓移入深圳，香港轉吹西南強風[7]。

橫風橫雨

好撚大雨

九龍塘風平浪靜

平行時空？

雨差唔多落完得返閃電

...嘈到醒咗

次次下面飄過個忽都大過中香港個忽

聽早霸王森美做梗節目都話聽到行雷聲

雷聲大

點解大圍乜都無

大西北風平浪靜
仲好好天添

1115取消

等陣仲有一波

落L完雨涼浸浸巧屍服

我懷疑今日已經唔會有大雨落
成條雨帶出咗海 交合真係大抄

有冇技術可以準確D一日前預測臨門一腳的雨帶的實際形狀?

好好天

都叫有個黃雨啊

交合同台灣畫法咁唔同

沒有

跟據地台既人分析，台灣認為有冷空氣參與，大交合就認為得偏南氣流導致低壓槽

落注西面一波到唔到香港

算吧啦....香港經常性好清晰咁可以係雷達圖到見到

打橫掃埋黎， 好難唔中喎

咁你今日就要見識下咩交臨門減弱

個人認為

上望超級氣旋風暴

快...點...

印度洋個風???

大交合話係超颱

cls 印度洋點會出到超颱

本年度北半球第一個C5

舊年有兩個

唔知今次特提會唔會又燈

個到水溫都有32度, NTH IS IMPOSSIBLE

其實嚟緊個星期天氣唔穩定係咪就係因為印度洋個風為南海依邊帶嚟西南氣流所致？

行雷

荃灣黑哂

天又黑返

佢個環流好撚大

應該要再出黃雨

唔中啦 西面嗰pat向東北走，又係刷過

唔知最後會上到幾多

北印度洋版尼伯特
今年第一個TC已經係c5

D殘餘雨帶係唔係會隨著西風帶成為下一波/後一波西南季候風的燃料?

想像唔到咁大環流個風暴潮會幾高

唔通又炒粉 交合

黑又唔落雨

荃灣落緊

大唔大

超大空洞又嚟緊香港

炒晒啦 又9縮

落完光返

雨又大番

長沙灣落緊

沙田好大

好彩冇跑步

大到咁但冇黃

想請教一下各位巴絲
下星期一天氣會點...?
會唔會大機會狗屎???

好大雨

頭先頂行雷光撚到仆街

今個星期尾嗰陣睇吓天氣預報？

最低氣溫26°C
最高氣溫31°C
相對濕度70-95%
南至西南風3至4級。
短暫時間有陽光，有幾陣驟雨，稍後局部地區有雷暴。

問老母麵啦 屌

個天靚到，有藍天

我呢道又冇料到 雨都冇滴

熱死喇

完左場啦 聽日再開過

聽日唔知咩環境

聽日個預報比今日更惡劣
lm好天過今日

Amphan 145 Kts

香港以南開始有雨區發展

又改左lu

叫實時天氣報告算

中

天氣預測就中既
個雨帶位置就炒左嚕

Ｄ雨落曬海
本身中應該都紅雨

屌 聽日落唔落雨呀 搞亂哂d 行程

大交合真係食得屎

發覺最勁果D雨區(紅色,黃色)成日臨到香港一係向北飄向深圳,一係向南射落海

出面唔算曬
但起碼有太陽

算吧啦 成條槽出咗海，逐日改有咩意思

成個星期都出太陽

新手想問下點睇條糟？

我睇雷達見雨區不斷係南面發展炸
要問返老手詳細解答你

最簡單睇天氣圖 人地晝埋比你

條槽0800個陣應該出左海, 宜家吹緊東風

條槽D雨區又黃又紅,不過係哂海

姐係跟著幾日都好天？

今日應該都無咩料到

搭唔到你WOR....今日個預報都炒成咁

會上返黎既呢條已經接近梅雨鋒，最終會慢慢由廣東一直北上差在幾時上返黎同每個位停幾耐

幾時先會凍 最憎夏天

曬到痴線。。藍天白雲

好曬呀

改晒lu 再創紀錄9天全炒

重死撐緊有另一道低壓槽
lm再炒多獲

星期四/五睇下會唔會又炒

射晒落海

其實係同一條畀西南風推返上黎

大交合：

恆河三角洲疫情都未搞掂 就要硬食呢隻C5

狂風雷暴最適合去沙灘曬太陽

今日特登著哂水靴， 帶大遮

條槽又上又落,唔怕

大交合真係出黎搞笑

雷暴警告

禮拜四再有雨原因可能同Amphan有少少關係，禮拜三夜晚佢登陸減弱之後，部分西南氣流應該要去返南海

今日個天靚到

一滴雨都冇 係一滴

大交合d超級電腦係咪最近換左

換撚左 pentium
廢撚到

係燈左
佢調弱雨勢既時候 就係強雨既時候

燈左全日

陰謀論：阿岑臨退休嗰日改鳩咗電腦個Model

睇落又真係主流超級電腦都預沿岸有大雨既

可以賴全世界錯所以自己錯了

EC

CMA 又唔貼出來

見到乜嘢講,地獄5880?

CCTAI：支那電腦勁過歐美電腦？

總結今日戰績

chaotic system

冇話支那勁D廢D,主要視乎揼左幾多心機研究model,幾精細

我覺得支那啲data sample point可能因為監控系統所以好撚密,每條街口一個綜合sensor,細尺度系統解像度完勝澳洲outback

利申9up

隔離登BARO

#92

不過到時其他人又會話攞d非主流model出黎

即係可能呢d情況自家部火星腦仲贏到歐美主流數值

係咪冇雨落啦

結果冇落雨

#94 楊振權副庭長 20 分鐘前

其實同時駁斥左果d成日話我睇歐美預報香港天氣仲準既傻仔唔係歐美電腦廢既問題，係佢global model報細細既香港仲粗略過交合而歐美既meso-scale model都無咩可能會特別有個華南既model

歐美預報唔係淨係攞嚟睇颱風嘅咩

你去問下CC台講呢d野既人，所謂美國預報香港到底係咩佢用緊果個美國app預報香港天氣既source係邊個model

佢哋唔係講緊windy掛

可能佢地覺得美國「天文台」會做晒全球城市天氣預報

連監測儀器都無set up 點預報

所以交合7還7，但到底我睇美國報香港仲準係乜9

如果全球都淨係需要睇美國嘅話
咁各地天文臺可以執咗佢啦

美國有黑科技嘛

btw應該得香港負責氣象既叫天文台

天文臺呢嗰名fake咗好多人
其實同天文冇關係 係氣象
天文要過太空館

西貢keep住有雨區

Nope

頂定點又話冇雨 赤柱超大兩

天文台改名做 燈塔 算喇

今日好似多雲

南面有雨區上緊嚟，係咪條槽返緊上嚟

大交合果點無水就即係無雨

又散左

係咩？唔係片緊上黎咩

係片緊呀,但越片越弱,黃波都冇埋

密就應該唔密
但得到嘅數據應該會多過同快過hko

所以交合話要買新電腦囉

聽日又係驗證交合能力嘅時間

睇EC同GFS都係預報有條新槽會南下落大雨

珠江口同個海黃波， 香港出太陽

仲吹緊偏東風,唔怪得冇雨落

all miss

今晚唔會炒啦掛

天文燈台 唔係浪得虛名

M 5.2 - 26km WNW of Wenping, China

2020-05-18 13:48:03 (UTC)

27.296°N 103.281°E

10.0 km depth

中國雲南省東北部的昭通市前天晚上發生規模5.0地震， 造成至少4死24傷。

雲南東北應該都冇咩人

咁都死左4個

我諗4個算少

支那報4個啫係唔止4個

今晚有雨落未

東面落緊

將軍澳幾大雨

掃唔掃到西面

黑球

一放工落狗屎 但個「定點降雨及閃電預報」完全無提示 專登不斷refresh mon住 個map都係不動聲色 交合究竟有既廢 比公眾屌真係唔係無原因

你喺邊區？

東區暴雨咁

太古已持續大雨半個鐘

東

淨係東面落狗屎

幾時先落出雨

其實我從來無信過個降雨預報 自己睇雷達圖仲準確

Set提示頻率做最高兼不斷refresh mon住個功能 結果完全0提示 條街D人就濕撚晒

廢嘅，一係就落緊先出，一係就出完唔落

奇就奇在落緊都唔出即使D雲係爆出黎 都無理由等一段時間都refresh唔到係個map到

睇果個兩小時降雨預報都OK,64km雷達圖有時睇唔到D小雨區

可能原始到直情要睇個天係咪黑色

夜晚點睇